\chapter{Reta Projetiva}

\section{Definição}

\begin{defn}[Reta Projetiva]
A \emph{reta projetiva real \(\mathbb{P}^1\mathbb{R}\)} é o conjunto das retas do \(\mathbb{R}^2\) que passam pela origem.
Elementos da reta projetiva real são chamados de \emph{pontos projetivos}.
\end{defn}

Como um abuso de notação, chamaremos a reta projetiva real somente de reta projetiva.
Quando o significado estiver claro, podemos chamar a reta projetiva de reta, e o ponto projetivo de ponto.

Em termos de Álgebra Linear, os pontos da reta projetiva são os subespaços do $\mathbb{R}^2$ com dimensão~$1$.

Podemos inferir uma representação dos pontos projetivos da reta projetiva a partir dos vetores do \(\mathbb{R}^2\).
Se \(\mathbf{v} \neq (0, 0)\), vamos chamar de \([\mathbf{v}]\) a única reta que passa pela origem e por \(\mathbf{v}\).
Lembre-se que uma reta no \(\mathbb{R}^2\) é definida por dois pontos distintos; portanto, a reta \([\mathbf{v}]\) está bem definida.

De modo mais preciso, podemos concluir que \([\mathbf{v}]\) é o conjunto dos múltiplos reais de \(\mathbf{v}\), isto é, é o conjunto \(\{ \lambda \mathbf{v} : \lambda \in \mathbb{R}\}\).

Porém, essa representação não é única.
Por exemplo, \([(1, 2)]\), \([(2, 4)]\) e \([(-1, -2)]\) representam o mesmo ponto projetivo, isto é, a mesma reta.
De modo geral, se \(\lambda \neq 0\), os pontos projetivos \([\mathbf{v}]\) e \([\lambda \mathbf{v}]\) são os mesmos.

Apesar da representação não ser única, temos que \([\mathbf{v}] = [\mathbf{u}]\) se, e somente se, \(\mathbf{u}\) é um múltiplo real de \(\mathbf{u}\).
Em outras palavras, \([\mathbf{v}] = [\mathbf{u}]\) se, e somente se, existe \(\lambda \in \mathbb{R}\) tal que \(\mathbf{u} = \lambda\mathbf{v}\).

Portanto, o sistema de coordenadas da reta projetiva é um pouco diferente do sistema que estamos acostumados, mas continua sendo útil mesmo assim. Chamamos sistemas como esse, em que múltiplicar por um escalar não muda o ponto, de \emph{sistema de coordenadas homogêneas}.

\begin{exmp}
Os pontos projetivos $[1,0]$, $[0,1]$, $[1,1]$ e $[2,1]$ correspondem respectivamente ao eixo $x$, ao eixo $y$, à reta $y=x$ e à reta $y=\frac{1}{2}x$ do $\mathbb{R}^2$.
\end{exmp}

Mas por que chamamos a reta projetiva de ``reta''? Uma maneira de responder essa pergunta é, dada uma base do $\mathbb{R}^2$, considerar a reta $y=1$. Com isso, podemos tomar como representante para cada ponto projetivo o vetor que leva da origem até sua interseção  com a reta $y=1$.

(inserir imagem)

Contudo, vemos que exatamente um dos pontos projetivos, a reta \(y = 0\), não intersecta a reta \(y = 1\).
Para essa reta, vamos escolher o representante $[(1,0)]$.
Portanto, \[\mathbb{P}^1\mathbb{R} = \{ [(x,1)] : x \in \mathbb{R} \} \cup \{[(1,0)]\},\]
ou seja, podemos interpretar reta projetiva real como uma reta real com um ponto extra.

\section{Mudança de Base}

No \(\mathbb{R}^2\), temos liberdade para escolher dois vetores (linearmente independentes) \(\mathbf{v_1}\) e \(\mathbf{v_2}\) e chamá-los de \((1, 0)\) e \((0, 1)\), respectivamente.
Feito isso, todos os outros vetores do \(\mathbb{R}^2\) estão unicamente definidos.

Na reta projetiva, podemos fazer algo parecido. Dados dois pontos projetivos \(A = [\mathbf{v_1}]\) e \(B = [\mathbf{v_2}]\), podemos escolher uma base para o \(\mathbb{R}^2\) de modo que \(\mathbf{v_1}\) e \(\mathbf{v_2}\) são representados por \((1, 0)\) e \((0, 1)\), respectivamente.
Desse modo, \(A = [(1, 0)]\) e  \(B = [(0, 1)]\).

Porém, se tivéssemos escolhido a base do \(\mathbb{R}^2\) para serem os vetores \(3\mathbf{v_1}\) e  \(5\mathbf{v_2}\); também concluiríamos que \(A = [(1, 0)] \) e \(B = [(0, 1)]\). Parece que temos mais liberdade na reta projetiva do que em \(\mathbb{R}^2\). Com isso, estamos prontos para o primeiro teorema sobre a reta projetiva.

\begin{thm}\label{thm:trespontos}
  Dados três pontos projetivos distintos \(A\), \(B\) e \(C\), podemos escolher uma base apropriada do \(\mathbb{R}^2\) para a qual \(A = [(1, 0)]\),  \(B = [(0, 1)]\) e \(C = [(1, 1)]\).
\end{thm}
\begin{proof}
  Existem vetores \(\mathbf{v_1}\), \(\mathbf{v_2}\) e \(\mathbf{v_3}\) no \(\mathbb{R}^2\) para os quais \(A = [\mathbf{v_1}]\), \(B = [\mathbf{v_2}]\) e \(C = [\mathbf{v_3}]\).

  Considere a base \(\beta = \{\mathbf{v_1}, \mathbf{v_2}\}\) do \(\mathbb{R}^2\). Nessa base, \(A = [(1, 0)]\),  \(B = [(0, 1)]\) e \(C = [(\lambda, 1)]\), para algum \(\lambda \in \mathbb{R}\).

  Considere a base \(\gamma = \{\lambda\mathbf{v_1}, \mathbf{v_2}\}\) do \(\mathbb{R}^2\). Nessa segunda base, \(A = [(1, 0)]\),  \(B = [(0, 1)]\) e \(C = [(1, 1)]\), como desejado.
\end{proof}

\section{Razão Cruzada}

Nessa seção, vamos deixar o Teorema \ref{thm:trespontos} um pouco mais forte: se adicionarmos um quarto ponto projetivo \(D\), a representação dele em coordenadas estará unicamente definida (ignorando multiplicação por escalar).

Como abuso de notação, escreveremos \([a, b]\) para querer dizer \([(a, b)]\). É importante lembrar que essa representação depende da base escolhida para \(\mathbb{R}^2\).

\begin{thm}\label{thm:trespontosdefinem}
  Dados quatro pontos projetivos distintos \(A\), \(B\), \(C\) e \(D\), existe um único \(\lambda \in \mathbb{R}\) tal que, se \(\beta\) é uma base do \(\mathbb{R}^2\) satisfazendo \(A = [1, 0]\), \(B = [0, 1]\) e \(C = [1, 1]\), então \(D = [\lambda, 1]\).
\end{thm}
\begin{proof}
  Suponha que \(\beta = \{\mathbf{v_1}, \mathbf{v_2}\}\) e \(\gamma = \{\mathbf{u_1}, \mathbf{u_2}\}\) são bases de \(\mathbb{R}\) satisfazendo as condições, isto é, tais que
  \begin{align*}
    A &= [\mathbf{v_1}] = [\mathbf{u_1}], \\
    B &= [\mathbf{v_2}] = [\mathbf{u_2}], \\
    C &= [\mathbf{v_1} + \mathbf{v_2}] = [\mathbf{u_1} + \mathbf{u_2}].
  \end{align*}

  Isso implica que existem constantes reais \(a, b, c\) tais que
  \begin{align*}
    \mathbf{u_1} &= a \mathbf{v_1}, \\
    \mathbf{u_2} &= b \mathbf{v_2}, \\
    \mathbf{u_1} + \mathbf{u_2} &= c \left(\mathbf{v_1} + \mathbf{v_2}\right).
  \end{align*}

  Note que \((a - c)\mathbf{v_1} + (b - c)\mathbf{v_2} = \mathbf{0}\) e, consequentemente, \(a = b = c\).

  Finalmente, se \(D = [\lambda\mathbf{v_1} + \mathbf{v_2}]\), concluímos que \(D = [a\left(\lambda\mathbf{v_1} + \mathbf{v_2}\right)] = [\lambda\mathbf{u_1} + \mathbf{u_2}]\). Portanto, \(D = [\lambda, 1]\) em ambas as bases \(\beta\) e \(\gamma\); ou seja, independentemente da base, \(\lambda\) está unicamente definido.
\end{proof}

\begin{defn}[Razão Cruzada]\label{defn:razaocruzada}
  Dados quatro pontos projetivos \(A\), \(B\), \(C\) e \(D\), a \emph{razão cruzada dos pontos \(A\), \(B\), \(C\) e \(D\)}, denotada por \((A, B; C, D)\) é definida pelo número real \(\lambda\) achado no Teorema \ref{thm:trespontosdefinem}.
\end{defn}
